\capitulo{1}{Introducción}

El análisis de la calidad de software es un aspecto fundamental a tener en cuenta durante el desarrollo de productos software. En la industria del software, muchas veces la palabra \textit{calidad} es sinónimo de dificultad. Ésto se debe a que la medición de la calidad no es un proceso tan trivial. Sin embargo, con el auge de las metodologías ágiles de la última década, la calidad del software se ha ido convirtiendo en un elemento cada vez más importante en el proceso de desarrollo.

La calidad de software se divide en dos, \textit{externa} \cite{iso_9126_2} e \textit{interna} \cite{iso_9126_3}. La calidad externa es la parte relacionada con la funcionalidad del software, es decir, cómo de bien cumple los requisitos funcionales y por ello es más fácil de medir. La calidad interna, por el contrario, está relacionada con aspectos no tan fáciles de analizar, como es el diseño interno, el mantenimiento o cómo se comporta el software ante los cambios. Es por ello que en muchas ocasiones se da primacía a la calidad externa, dejando como menos importante o incluso innecesaria la calidad interna.

Anteriormente, uno de los métodos de asegurar la calidad del software consistía básicamente en ejecutar tests sobre el código de vez en cuando. En el mejor de los casos, esto suponía la corrección de errores y  retrasos en la entrega del producto. En el peor, un producto de baja calidad y difícil de mantener. Esta es la razón por la cual en la actualidad hay una mayor preocupación por la calidad del software. En este contexto nacen herramientas como SonarQube \cite{sq:web}, con el objetivo de facilitar el proceso de medición de la calidad de software.

Teniendo en cuenta, que los Trabajos fin de Grado de Ingeniería Informática son considerados productos software, el concepto de calidad de software también puede aplicarse a ellos.

Este trabajo surge con el objetivo de mejorar el trabajo \textit{Proceso de Gestión de Trabajos Fin de Carrera} \cite{lopez_proceso_2009}, realizado desde el área de Lenguajes y Sistemas Informáticos de la Universidad de Burgos, desde el punto de vista de la evaluación y medición de los Trabajos Final de Grado.

\imagen{dashboard_actual}{Entorno de evaluación actual}

Partiendo de la solución actual disponible en la Web \cite{ubu_eval_tfg} y presentada en el artículo anteriormente citado, con este trabajo se pretenden mejorar los siguientes aspectos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Extensibilidad:} ampliar la capacidad multilenguaje del entorno, considerada como una característica imprescindible en la evaluación de los TFG y TFM.
	\item \textbf{Comprensión y Aprendizaje:} disponer de herramientas actuales, utilizadas en el mundo profesional para asegurar la calidad interna y externa de productos software. 
	\item \textbf{Flexibilidad:} permitir la configuración del panel de evaluación (\textit{dashboard}) y de las métricas aplicadas mediante \textit{widgets} y \textit{plugins}.
\end{itemize}

Para llevar a cabo esta mejora, se ha decidido utilizar SonarQube \cite{sq:web}, que reune las características arriba indicadas. Esta herramienta proporciona un \textit{dashboard} personalizable mediante widgets y plugins, que puede ser ajustado según las necesidades específicas. Además soporta más de 20 lenguajes de programación, lo que la convierte en una herramienta idónea.
Como parte de la mejora del entorno también se ha decidido desarrollar un plugin, que permita personalizar la presentación del entorno.

El trabajo sigue la estructura definida en la plantilla de \LaTeX{} \cite{latex:wiki} que se ha proporcionado para la documentación del trabajo fin de grado. En los apartados siguientes se dan a conocer los objetivos del trabajo, conceptos teóricos y técnicos relacionados con el trabajo, así como aspectos importantes que se han tenido en cuenta durante su desarrollo. Al final se exponen las conclusiones que se han obtenido tras realizar el trabajo y se presentan ideas para un futuro desarrollo del trabajo.

Junto a este documento también se entregan los siguientes documentos en formato digital:
\begin{itemize}
	\item{ Documento con los anexos relativos al desarrollo del proyecto}
	\item{Ficheros fuente \textbf{.tex} de este documento y del documento de anexos}
	\item{Ficheros fuente para la instalación del entorno, así como ficheros de configuración para la plataforma OpenShift}
	\item{Proyecto con los ficheros fuente del plugin desarrollado}
\end{itemize}